法夢：【旺角「暴動」案】點解梁天琦要即時還柙？

【文： 法律界基層工人 - Charles、G、K】

旺角暴動案今天繼續審訊。梁天琦被控煽惑暴動、暴動及襲警共四項罪名。梁天琦承認襲警罪名，另一被告黃家駒承認暴動罪名，在控方申請下，法庭宣佈取消兩人保䆁，需即時還柙。

認罪後的保釋同認罪前的保釋是兩回事。如果刑期預計會監禁的話，一般不會批准保釋，除非被告表明將會上訴，而法庭信納上訴未必會趕及在完成服刑期趕及處理；而如果被告只是就部分控罪認罪，而仍要就其他控罪受審的話，就將會由獄中被帶往法院經歷審訊及判決，而且在每次聆訊後還柙懲教署看管。但被告即使日後被判處特定的監禁，認罪後收押的時間，將會當作已服刑的時期，從最終的實際刑期中扣減。換言之，認罪後還柙的被告，不會在日後被判刑後又要重頭開始服刑。

就襲警的控罪認罪本身會有多少刑期扣減呢？

按照原來的判刑指引，如果被告在案件開審前任何階段認罪，一般都可在監禁刑期中獲三分之一扣減。這扣減原則沿用多年後，上訴庭在 2016 年宣判的《吳文南案》頒佈新指引，將在答辯時認罪的被告分為作出「合時宜的答辯」的被告人，以及作出「不合時宜的答辯」的被告人，並分配予不同的扣減幅度︰如果被告在首次有答辯機會 (taking plea) 時認罪，仍可獲得全數三分次一的刑期扣減；但如果在首次答辯時不認罪，法庭需要排期審訊，即使被告能趕及在開審前的階段（例如審前覆核）中改為認罪，刑期扣減將降至只餘下四分之一甚至五分之一，由主審法官視乎認罪的相關的情況作決定。

如果被告是在審訊的第一天認罪，適當的刑期扣減為五分之一；若在審訊第一天之後才作出認罪答辯，刑期扣減通常為就會少於五分之一，同樣視乎被告作出該答辯的情況而定。

以高院審訊的刑事案為例，要獲得全數三分之一刑期扣減，被告必須在裁判法院交付審訊階段 (committal stage) 已經認罪，否則在之後階段認罪的扣減會隨時間減少；到開審後才認罪，所餘的刑期扣減就會少於五分之一。

當然，最終法官有酌情權決定認罪的刑期扣減為多少。《吳文南》案的判決亦重申，法庭繼續享有判刑時的凌駕性酌情權，以及在認罪答辯下，法庭判斷刑期扣減時，不可以將控方案情的強弱放入考慮因素。

原刊於法夢